\section{Comportement de l'IA}

\subsection{Influence de l'environnement}
L'environnement de l'agent va avoir une importance considérable sur son comportement ainsi que sur les émotions qu'il va éprouver, telle que la panique. Notre modèle voulant se rapprocher au mieux de la réalité, les agents ne sont pas omniscients et doivent se servir de leur vision afin d'appréhender le monde qui les entoure. Voici la fonction qui détermine la direction d'un agent :

\begin{lstlisting}
private Double2D rectifierDirection(simulateur simul,Double2D dir)
{
	Double2D pos = simul.gens.get(etage).getObjectLocation(this);
	Double2D directionInstantanee = pos.add(direction.multiply(5));
	int i = 5;
	int j = 0;
	while(!isVisible(simul, pos, directionInstantanee))
	{
		dir = dir.rotate(Math.toRadians(i));
		if(i < 0)
			i = -(i-5);
		else
			i = -(i+5);
		directionInstantanee = pos.add(dir.multiply(3));
		if(++j > 71)
			return dir;
	}
	return dir;
}
\end{lstlisting}

Elle permet de rectifier la direction de l'agent et de vérifier si l'endroit où il veut se déplacer est bloqué par un mur ou non. Si le mouvement n'est pas possible, alors il y a un "scan" en modifiant l'angle petit à petit pour trouver le mouvement autorisé le plus proche de celui voulant être effectué par l'agent.

\subsection{Prise de décision}
L'agent va s'adapter grâce à sa perception du monde et agir en fonction des . Selon sa vision de l'environnement, il va définir un objectif a atteindre ainsi que des obstacles à éviter. Afin de l'aider à choisir son but il y a différentes priorités selon les actions qu'il veut effectuer : Sortir d'une pièce, suivre un panneau d'indication, prendre un escalier, rejoindre un point de rassemblement...

\subsection{Comportement en groupe}
Les agents sont affectés par aussi bien par les différents éléments structurants les bâtiments que par leurs semblables. Lorsque plusieurs agents sont groupés ils vont ainsi essayer de garder un espace personnel entre eux et quand il y a un grand nombre de personnes la panique augmente peu à peu, entrainant des mouvements de plus en plus désorganisés et réduisant leur champ de perception.


\section{Infrastructures}


\subsection{Les fichiers de stockage}

Les fichiers de bâtiments au format XML contiennent toutes les informations nécessaires sur le monde : sa taille (nombre de mètres en largeur et en hauteur), le nombre d'étages et le niveau du sol, ainsi tout est paramétrable et il est même possible de faire des sous-sols. Voici le début d'un document XML pour l'exemple :
\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<batiment id="b1" tailleX="200" tailleY="100" etages="1" sol="0">
	<coins>
		<coin id="coin0" x="10" y="90" z="0" />
		<coin id="coin1" x="10" y="25" z="0" />
		...
	</coins>
	<piece id="p1">
		<mur id="mur0" p1="coin0" p2="coin1" />
		...
	</piece>
</batiment>
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Au niveau de la hiérarchie dans le XML, chaque bâtiment contient une liste d'objets (des murs, des portes, des escaliers, etc). Chaque objet est représenté par une balise grâce à laquelle on sait à quel type l'objet appartient. Tout objet possède des attributs tels que ses coordonnées (x, y et z pour le numéro d'étage), un identifiant unique qui sert aux agents à le distinguer des autres objets du même type pour par exemple s'en souvenir ou associer une information dessus (par exemple "cette porte est verrouillée") et enfin des attributs spécifiques à chaque type d'objet (par exemple un angle sur les panneaux indiquant une direction).

\paragraph{}
Comme on peut le voir dans le bout de code XML ci-dessus, les coins sont référencés par un identifiant. Ce sont ces coins que les murs utilisent pour connaitre leurs coordonnées de début et de fin, ainsi il n'y a pas de redondance et on gagne en place. De plus, plusieurs murs peuvent utiliser un même coin.



\subsection{Implémentation dans le simulateur}

Afin de connaitre les paramètres du monde, le simulateur lit le fichier XML avec JDOM au tout début de l'initialisation :

\begin{lstlisting}
public simulateur(long seed)
{
	super(seed);
	objetsXML = JDOM.chargerBatiments();
	...
}
\end{lstlisting}

JDOM est une API pour Java qui permet d'ouvrir et lire des fichiers au format XML. Grâce à elle on peut facilement parcourir l'arborescence des données et instancier tous les objets correspondants. Pour les murs, nous disposons d'un algorithme qui créé chaque bloc de mur à partir des deux points de départ et les stocke dans une matrice en trois dimensions. A la fin de tous ces traitements, tous les paramètres de la simulation sont défini et il est donc possible de commencer à instancier des agents dans le monde.


\subsection{Éditeur de bâtiments}

L'éditeur de bâtiment, spécialement créé pour le projet, nous permet de modéliser nous-même les fichiers XML via une interface graphique plutôt que d'éditer le code manuellement, chose qui devient très difficile lorsqu'un fichier XML contient beaucoup d'objets. Il a été décidé de faire un éditeur utilisable par navigateur internet et codé en HTML/Javascript, le rendant ainsi multi-plateforme et assez rapide à programmer. La figure 4.1 montre une capture d'écran de l'éditeur, avec du code qu'il a généré.

\begin{figure}[!h]
\centerline{\includegraphics[width=17cm]{./image/editeur.png}}
\caption{L'éditeur de bâtiments par navigateur}
\end{figure}

\paragraph{}
Le formulaire au dessus de la grille contient le code XML du bâtiment, qui est mis à jour dès qu'un élément est ajouté ou supprimé via l'interface. Il marche dans les deux sens, c'est-à-dire que l'on peut également éditer le code XML soit-même et mettre le visuel à jour via un bouton pour continuer de travailler dessus. Il est donc possible d'importer et d'exporter facilement des données de bâtiments au format XML. La taille du monde peut être changée, tout comme le niveau du sol (la grille adaptera sa taille en fonction de la taille du monde). Le nombre d'étage n'est pas défini explicitement : il est calcul à partir des objets les plus "haut" et les plus "bas" que l'on a placé. L'éditeur permet bien évidemment de naviguer d'étage en étage et affiche en transparence l'étage qui se trouve un cran en dessous s'il y en a un.

\paragraph{}
L'éditeur se veut facile d'utilisation : la grille permet de se repérer et les coordonnées actuelles du pointeur sont affichées à chaque instant. Il dispose de raccourcis claviers pour sélectionner les différents types d'objet (qui correspondent à la lettre soulignée sur le bouton de l'objet correspondant). Pour placer des objets il suffit de cliquer et, pour les objets orientables, de rester enfoncé et de relâcher lorsque l'angle est bon. Pour supprimer un objet, il suffit de cliquer dessus en ayant sélectionné le même type d'objet. L'éditeur vérifie que chaque placement d'objet est valide, ne sont pas autorisés : les empilements de plusieurs objets sur la même case, les placements d'objets hors des limites.



\section{Collecte de statistiques}


\subsection{Statistiques collectées}

Nous avons mis en place des collectes de statistiques pour pouvoir exploiter les résultats des simulations. Nous avons collecté le temps moyen d'évacuation en faisant en sorte que chaque agent enregistre le temps qu'il a mis à sortir. Il y a aussi une carte de chaleur de la simulation qui s'affiche à la fin, permettant de repérer les zones à bouchons ou les endroits où les gens se sont momentanément perdus dans le bâtiment. Elle est créée en récupérant les positions de chaque agents à chaque ticks, ainsi à la fin de la simulation les endroits les plus piétinés par les agents apparaissent en rouge.

\subsection{Analyse des statistiques collectées}
Grâce à ces données on peut, si on voit que le temps moyen d'évacuation est trop élevé, rajouter des sortis, des escaliers, des indications, etc. De plus, grâce à la carte de chaleur, il est possible de visualiser les endroits où il serait bien de ajouter des indicateurs de sortie car les gens se perdent où n'empruntes pas certaines sorties. Il est également possible de mettre en évidence les endroits où il y a eu une agglomération de personnes et ainsi élargir les couloirs ou les entrés concernés.

\paragraph{}
Nous avons collecté des données en relançant plusieurs fois la simulation avec un même groupe de bâtiment, en changeant certains paramètres pour essayer de mettre en évidence d'éventuels problèmes et proposer dans solutions. Voici les graphes résumant ces données :

\begin{figure}[!h]
\centerline{\includegraphics[scale=0.8]{./image/statsNbrPers.png}}
\caption{Le temps d'évacuation moyen en fonction du nombre de personnes}
\end{figure}

\paragraph{}
Plus il y a de monde à évacuer plus il y a d'encombrement et de bouchons, notamment aux escaliers et aux portes, donc ça ralentit le processus d'évacuation.

\begin{figure}[!h]
\centerline{\includegraphics[scale=0.8]{./image/statsNbrRass.png}}
\caption{Le temps d'évacuation moyen en fonction du nombre de points de rassemblement}
\end{figure}

\paragraph{}
Le fait qu'il y ai plus de points de rassemblement accélère légèrement l'évacuation, même si en réalité on peut considérer qu'une fois sortie du bâtiment, la personne est déjà évacuée. L'écart serait donc encore plus faible dans des conditions réelles puisque dans notre simulateur, chaque personne est validée comme "évacuée" une fois qu'elle entre sur un point de rassemblement.

\begin{figure}[!h]
\centerline{\includegraphics[scale=0.8]{./image/statsNbrPann.png}}
\caption{Le temps d'évacuation moyen en fonction du nombre de panneaux indicateurs}
\end{figure}

\paragraph{}
Quand il n' y a pas d'informations, les agents sont livrés à eux même et doivent trouver le chemin tout seul. Un bon nombre d'agents arrivent quand même à sortir (ceux qui sont relativement proche des portes de sorties dès le départ, plus dans la réalité ceux qui connaissent bien les lieux). Rajouter des indications les guide sur les chemins à emprunter et donc accélère l'évacuation. Cependant trop en rajouter n'améliorera pas beaucoup par rapport à un niveau d'information équilibré car il y aura une redondance d'information.

\begin{figure}[!h]
\centerline{\includegraphics[scale=0.8]{./image/statsNbrEsca.png}}
\caption{Le temps d'évacuation moyen en fonction du nombre d'escaliers}
\end{figure}

\paragraph{}
Rajouter des escaliers permet de diminuer l'engorgement des escaliers et accélère la sortie. La carte de chaleur ci-dessous montre clairement que le zones les plus rouge sont celles où il y a l'escalier. Cependant, dans la réalité, il est très compliqué de rajouter des escaliers dans un bâtiment déjà construit.

\begin{figure}[!h]
\centerline{\includegraphics[scale=0.5]{./image/carteChaleur1000_bas.png}}
\caption{Carte de chaleur après l'évacuation totale de 250 agents (rez de chaussée)}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centerline{\includegraphics[scale=0.5]{./image/carteChaleur1000_haut.png}}
\caption{Carte de chaleur après l'évacuation totale de 250 agents (premier étage)}
\end{figure}